---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نویسندهٔ نامه را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>وزین داستان چند با او براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برستم یکی نامه فرمود شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نوشتن ز مهتر سوی نیکخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>که ای پهلوان زادهٔ پر هنر</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان لشکر برآورده سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دل شهریاران و پشت کیان</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان هر کس کمر بر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>توی از نیاکان مرا یادگار</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه کمربستهٔ کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ترا داد گردون بمردی پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بدریا ز بیمت خروشان نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>جهان را ز دیوان مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>بشستی و کندی بدان را سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چه مایه سر تاجداران ز گاه</p></div>
<div class="m2"><p>ربودی و برکندی از پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بسا دشمنان کز تو بیجان شدست</p></div>
<div class="m2"><p>بسا بوم و بر کز تو ویران شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سر پهلوانی و لشکر پناه</p></div>
<div class="m2"><p>بنزدیک شاهان ترا دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همه جادوان را ببستی بگرز</p></div>
<div class="m2"><p>بیفروختی تاج شاهان ببرز</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چه افراسیاب و چه شاهان چین</p></div>
<div class="m2"><p>نوشته همه نام تو بر نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>هران بند کز دست تو بسته شد</p></div>
<div class="m2"><p>گشایندگان را جگر خسته شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گشایندهٔ بند بسته توی</p></div>
<div class="m2"><p>کیان را سپهر خجسته توی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ترا ایزد این زور پیلان که داد</p></div>
<div class="m2"><p>دل و هوش و فرهنگ فرخ‌نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بدان داد تا دست فریاد خواه</p></div>
<div class="m2"><p>بگیری برآری ز تاریک چاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کنون این یکی کار بایسته پیش</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آمد و اینت شایسته خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بتو دارد امید گودرز و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>که هستی بهر کشور امروز نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شناسی بنزدیک من جاهشان</p></div>
<div class="m2"><p>زبان و دل و رای یکتاهشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سزدگر تو اینرا نداری برنج</p></div>
<div class="m2"><p>بخواه آنچ باید ز مردان و گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که هرگز بدین دودمان غم نبود</p></div>
<div class="m2"><p>فروزنده‌تر زین چنانکم شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نبد گیو را خود جز این پور کس</p></div>
<div class="m2"><p>چه فرزند بود و چه فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>فراوان بنزد منش دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا و نیای مرا نیکخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بهر سو که جویمش یابم بجای</p></div>
<div class="m2"><p>بهر نیک و بد پیش من بربپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو این نامهٔ من بخوانی مپای</p></div>
<div class="m2"><p>بزودی تو با گیو خیز اندرآی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بدان تا بدین کار با ما بهم</p></div>
<div class="m2"><p>زنی رای فرخ بهر بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز مردان وز گنج وز خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>بیارم بپیش تو آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بفرخ پی و بر شده نام تو</p></div>
<div class="m2"><p>ز توران برآید همه کام تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چنانچون بباید بسازی نوا</p></div>
<div class="m2"><p>مگر بیژن از بند یابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو برنامه بنهاد خسرو نگین</p></div>
<div class="m2"><p>بشد گیو و بر شاه کرد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سواران دوده همه برنشاند</p></div>
<div class="m2"><p>بیزدان پناهید و لشکر براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو نخجیر از آنجا که برداشتی</p></div>
<div class="m2"><p>دو روزه بیک روزه بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بیابان گرفت و ره هیرمند</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت پویان بساند نوند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بکوه و بصحرا نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>همی شد خلیده دل و راه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو از دیده‌گه دیده‌بانش بدید</p></div>
<div class="m2"><p>سوی زابلستان فغان برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که آمد سواری سوی هیرمند</p></div>
<div class="m2"><p>سواران بگرد اندرش نیز چند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>درفشی درفشان پس پشت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی زابلی تیغ در مشت اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>غو دیده بشنید دستان سام</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود بر چرمه کردن لگام</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>پراندیشه آمد پذیره براه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا نباشد یکی کینه خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز ره گیو را دید پژمرده روی</p></div>
<div class="m2"><p>همی آمد آسیمه و پوی پوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بدل گفت کاری نو آمد بشاه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده گیوست کامد براه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>چو نزدیک شد پهلوان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نیایش کنان برگرفتند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>بپرسید دستان ز ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>ز شاه و ز پیکار تورانیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>درود بزرگان بدستان بداد</p></div>
<div class="m2"><p>ز شاه و ز گردان فرخ نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>همه درد دل پیش دستان بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>غم پور گم بوده با او براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>همی گفت رویم نبینی برنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ز خون مژه پشت پایم بلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ازان پس نشان تهمتن بخواست</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید و گفتش که رستم کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بدو گفت رستم بنخچیر گور</p></div>
<div class="m2"><p>بیاید همانا که برگشت هور</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>شوم گفت تا من ببینمش روی</p></div>
<div class="m2"><p>ز خسرو یکی نامه دارم بدوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>بدو گفت دستان کز ایدر مرو</p></div>
<div class="m2"><p>که زود آید از دشت نخچیرگو</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>تو تا رستم آید بخانه بپای</p></div>
<div class="m2"><p>یک امروز با ما بشادی گرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>چو گیو اندر آمد بایوان ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>تهمتن بیامد ز نخچیرگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>پذیره شدش گیو کامد فراز</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده شد از اسب و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>پر از آرزو دل پر از رنگ روی</p></div>
<div class="m2"><p>برخ برنهاد از دو دیده دو جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>چو رستم دل گیو را خسته دید</p></div>
<div class="m2"><p>بآب مژه روی او شسته دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>بدو گفت باری تباهست کار</p></div>
<div class="m2"><p>بایوان و بر شاه بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ز اسب اندر آمد گرفتش ببر</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسیدش از خسرو تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ز گودرز وز طوس وز گستهم</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردان لشکر همه بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>ز شاپور و فرهاد وز بیژنا</p></div>
<div class="m2"><p>ز رهام و گرگین وز هرتنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>چو آواز بیژن رسیدش بگوش</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد بناکام ازو یک خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>برستم چنین گفت کای بآفرین</p></div>
<div class="m2"><p>گزین همه خسروان زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چنان شاد گشتم بدیدار تو</p></div>
<div class="m2"><p>بدین پرسش خوب و گفتار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>درستند ازین هرک بردی تو نام</p></div>
<div class="m2"><p>ازیشان فراوان درود و پیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>نبینی که بر من بپیران سرم</p></div>
<div class="m2"><p>چه آمد ز بخت بد اندر خورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چه چشم بد آمد بگودرزیان</p></div>
<div class="m2"><p>کزان سود ما را سر آمد زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ز گیتی مرا خود یکی پور بود</p></div>
<div class="m2"><p>همم پور و هم پاک دستور بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>شد از چشم من در جهان ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>بدین دودمان کس چنین غم ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چنینم که بینی بپشت ستور</p></div>
<div class="m2"><p>شب و روز تازان بتاریک هور</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>ز بیژن شب و روز چون بیهشان</p></div>
<div class="m2"><p>بجستم بهر سو ز هر کس نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>کنون شاه با جام گیتی نمای</p></div>
<div class="m2"><p>بپیش جهان آفرین شد بپای</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چه مایه خروشید و کرد آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بجشن کیان هرمز فرودین</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>پس آمد ز آتشکده تا بگاه</p></div>
<div class="m2"><p>کمربست و بنهاد بر سر کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>همان جام رخشنده بنهاد پیش</p></div>
<div class="m2"><p>بهر سو نگه کرد ز اندازه بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>بتوران نشان داد زو شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>ببند گران و ببد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>چو در جام کیخسرو ایدون نمود</p></div>
<div class="m2"><p>سوی پهلوانم دوانید زود</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>کنون آمدم با دلی پر امید</p></div>
<div class="m2"><p>دو رخساره زرد و دو دیده سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>ترا دیدم اندر جهان چاره‌گر</p></div>
<div class="m2"><p>تو بندی بفریاد هر کس کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>همی گفت و مژگان پر از آب زرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی برکشید از جگر باد سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ازان پس که نامه برستم بداد</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار گرگین بدو کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>ازو نامه بستد دو دیده پر آب</p></div>
<div class="m2"><p>همه دل پر از کین افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>پس از بهر بیژن خروشید زار</p></div>
<div class="m2"><p>فرو ریخت از دیده خون برکنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>بگیو آنگهی گفت مندیش ازین</p></div>
<div class="m2"><p>که رستم نگرداند از رخش زین</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>مگر دست بیژن گرفته بدست</p></div>
<div class="m2"><p>همه بند و زندان او کرده پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>بنیروی یزدان و فرمان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز توران بگردانم این تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>وز آنجا بایوان رستم شدند</p></div>
<div class="m2"><p>بره بر همی رای رفتن زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>چو آن نامهٔ شاه رستم بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفتار خسرو بخیره بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>ز بس آفرید جهاندار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بد آن نامه بر پهلوان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بگیو آنگهی گفت بشناختم</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان او راه را ساختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>بدانستم این رنج و کردار تو</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدن بهر کار تیمار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>چه مایه ترا نزد من دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بهر کینه‌گاه اندرون کینه خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>چه کین سیاوش چه مازندران</p></div>
<div class="m2"><p>کمر بسته بر پیش جنگاوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>برین آمدن رنج برداشتی</p></div>
<div class="m2"><p>چنین راه دشوار بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بدیدار تو سخت شادان شدم</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن ز بیژن غریوان شدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>نبایستمی کاین چنین سوگوار</p></div>
<div class="m2"><p>ترا دیدمی خستهٔ روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>من از بهر این نامهٔ شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمان بسر بسپرم راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>ز بهر ترا خود جگر خسته‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>بدین کار بیژن کمر بسته‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بکوشم بدین کارگر جان من</p></div>
<div class="m2"><p>ز تن بگسلد پاک یزدان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>من از بهر بیژن ندارم برنج</p></div>
<div class="m2"><p>فدا کردن جان و مردان و گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>بنیروی یزدان ببندم کمر</p></div>
<div class="m2"><p>ببخت شهنشاه پیروزگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>بیارمش زان بند تاریک چاه</p></div>
<div class="m2"><p>نشانمش با شاه در پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>سه روز اندرین خان من شاد باش</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج و ز اندیشه آزاد باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>که این خانه زان خانه بخشیده نیست</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با تو گنج و تن و جان یکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>چهارم سوی شهر ایران شویم</p></div>
<div class="m2"><p>بنزدیک شاه دلیران شویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>چو رستم چنین گفت بر جست گیو</p></div>
<div class="m2"><p>ببوسید دست و سر و پای نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>برو آفرین کرد کای نامور</p></div>
<div class="m2"><p>بمردی و نیروی و بخت و هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>بماناد بر تو چنین جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>تن پیل و هوش و دل موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>ز هر نیکی بهره‌ور بادیا</p></div>
<div class="m2"><p>چنین کز دلم زنگ بزدادیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>چو رستم دل گیو پدرام دید</p></div>
<div class="m2"><p>ازان پس بنیکی سرانجام دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>بسالار خوان گفت پیش آر خوان</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگان و فرزانگان را بخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>زواره فرامرز و دستان و گیو</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند بر خوان سالار نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>بخوردند خوان و بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>نشستنگه رود و می ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>نوازندهٔ رود با میگسار</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بایوان گوهر نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>همه دست لعل از می لعل فام</p></div>
<div class="m2"><p>غریونده چنگ و خروشنده جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بروز چهارم گرفتند ساز</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمدش هنگام رفتن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>بفرمود رستم که بندید بار</p></div>
<div class="m2"><p>سوی شاه ایران بسیچید کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>سواران گردنکش از کشورش</p></div>
<div class="m2"><p>همه راه را ساخته بر درش</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>بیامد برخش اندر آورد پای</p></div>
<div class="m2"><p>کمر بست و پوشید رومی قبای</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>بزین اندر افگند گرز نیا</p></div>
<div class="m2"><p>پر از جنگ سر دل پر از کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بگردون برافراخته گوش رخش</p></div>
<div class="m2"><p>ز خورشید برتر سر تاج‌بخش</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>خود و گیو با زابلی صد سوار</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر گزید از در کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>که نابردنی بود برگاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>بزال و فرامرز بگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>سوی شهر ایران نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>همه راه پویان و دل کینه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>چو رستم بنزدیک ایران رسید</p></div>
<div class="m2"><p>بنزدیک شهر دلیران رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>یکی باد نوشین درود سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>برستم رسانید شادان بمهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>بر رستم آمد همانگاه گیو</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایدر نباید شدن پیش نیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>شوم گفت و آگه کنم شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>که پیمود رخش تهم راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>چو رفت از بر رستم پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بدرگاه شاه جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>چو نزدیک کیخسرو آمد فراز</p></div>
<div class="m2"><p>ستودش فراوان و بردش نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>پس از گیو گودرز پرسید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که رستم کجا ماند چون بود راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>بدو گفت گیو ای شه نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>برآید ببخت تو هرگونه کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>نتابید رستم ز فرمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>دلش بسته دیدم بپیمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>چو آن نامهٔ شاه دادم بدوی</p></div>
<div class="m2"><p>بمالید بر نامه بر چشم و روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>عنان با عنان من اندر ببست</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون بود گرد خسروپرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>برفتم من از پیش تا با تو شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم که آمد تهمتن ز راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>بگیو آنگهی گفت رستم کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>که پشت بزرگی و تخم وفاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>گرامیش کردن سزاوار هست</p></div>
<div class="m2"><p>که نیکی نمایست و خسروپرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>بفرمود خسرو بفرزانگان</p></div>
<div class="m2"><p>بمهتر نژادان و مردانگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>پذیره شدن پیش او با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد بفرمان خسرو براه</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>بگفتند گودرز کشواد را</p></div>
<div class="m2"><p>شه نوذران طوس و فرهاد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>دو بهره ز گردان گردنکشان</p></div>
<div class="m2"><p>چه از گرزداران مردمکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>بر آیین کاوس برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدن را بیاراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>جهان شد ز گرد سواران بنفش</p></div>
<div class="m2"><p>درخشان سنان و درفشان درفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>چو نزدیک رستم فراز آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده برسم نماز آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>ز اسب اندر آمد جهان پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>کجا پهلوانان بپیشش نوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>بپرسید مر هریکی را ز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردنده خورشید و تابنده ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>نشستند گردان و رستم بر اسب</p></div>
<div class="m2"><p>بکردار رخشنده آذرگشسب</p></div></div>